
\usetheme[progressbar=frametitle, block=fill, subsectionpage=progressbar]{metropolis}
\usepackage{appendixnumberbeamer}

\makeatletter
\setlength{\metropolis@titleseparator@linewidth}{1pt}
\setlength{\metropolis@progressonsectionpage@linewidth}{1pt}
\setlength{\metropolis@progressinheadfoot@linewidth}{2pt}
\makeatother

\usepackage{pgf}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\definecolor{ENSBlue}{RGB}{0, 119, 139}
\definecolor{ENSJaunePorte}{RGB}{255, 180, 50}
\definecolor{ENSBleuCheminee}{RGB}{70, 35, 0}
\definecolor{ENSBrunBois}{RGB}{210, 160, 90}
\definecolor{ENSNoir}{RGB}{0, 0, 0}
\definecolor{ENSVertFenetre}{RGB}{130,  190, 50}
\definecolor{ENSGrisBeton}{RGB}{190, 190, 190}
\definecolor{ENSRougeBrique}{RGB}{240, 130, 90}

\title{Convertisseur analogique numérique}
\subtitle{Leçon M2FESUP}
\date{\today}
%\date{}
\author{Léopold CLÉMENT}
\institute{ENS Paris Saclay : Intranet}
\titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo_ENSPS_UPS.png}}

\setbeamercolor{alerted text}{fg=ENSRougeBrique}
\setbeamercolor{exemple text}{fg=ENSVertFenetre}
\setbeamercolor{frametitle}{bg=ENSBlue}


\setbeamercolor{progress bar}{fg=ENSJaunePorte, bg=ENSGrisBeton}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{minted}
\usepackage{xspace}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Séquence}

\begin{frame}{Réferentiel}
    \begin{block}{DUT Mesure physique}
        \begin{itemize}
            \item Module M 2-2-2 : "Informatique d’Instrumentation I"
            \item Module M 3-2-3 : "Electronique d’Instrumentation I"
            \item Module M 3-2-2 : "Techniques de traitement du signal 
        \end{itemize}
    \end{block}

    \begin{alertblock}{Objectif}
        Apprendre à mettre en œuvre une chaîne d’acquisition de mesures.
    \end{alertblock}

    \note{important}

\end{frame}

\begin{frame}{Calendrier}
    \tiny
    \begin{table}
        \caption{Calendrier de l'UE 2.2.2}
        \begin{tabular}{lccc}
          \toprule
          Thème & CM & TD & TP \\
          \midrule
          Numération & 1h30 & 1h & \\
          Fonctions combinatoires & 1h30 & & \\
          \midrule
          TP Combinatoire simu & & & 4h \\
          \midrule
          Fonctions séquenyielles & 1h30 & 2h30 \\
          \midrule
          TP machine à état & & & 4h \\
          \midrule
          Composant logique & 1h30 & 2h30 & \\ 
          \midrule
          \alert{CAN/CNA} & 2h & 2h & \\
          \midrule
          TP quantification & & & 4h \\
          \midrule
          Chaine d'acquisition & 1h & 3h & \\ 
          \midrule
          TP Chaine intégrale & & & 4h \\
          \midrule
          TP Bruit et signal & & & 4h \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}
\begin{frame}[allowframebreaks]{Sommaire}
  %\setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\section{Généralité sur les convertisseurs analogiques numériques}
\begin{frame}{But des convertisseurs analogiques numériques}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45 \textwidth}
            \begin{equation}
                \mathcal{Q} : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{N}
            \end{equation}
        \column{0.45 \textwidth}
            Présent dans : \begin{itemize}
                \item Les micros,
                \item les entrées des micro-controleurs,
                \item les appareils de mesure numérique\dots
            \end{itemize}
    \end{columns}
    \note{On veux passer du monde réel analogique au monde numérique discret.
    
    Le CAN est partout où un signal rentre dans un système numérique
    
    Commencer le schéma total}
\end{frame}

\begin{frame}{}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \input{quantification_ideal.pgf}
        \caption{Quantification idéale sur $3$ bits.}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Le convertisseur idéal}

\begin{frame}{Nombre de bits}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}        
            $N$ le nombre de bits, donc $2^N$ valeurs.
            Les valeurs sont les entiers entre $0$ et $2 ^ N - 1$.

            On peut utiliser un codage binaire naturel, complement à deux, code Gray\dots
        \column{0.45\textwidth}
        \pause
            \begin{block}{Qualité}
                En général, plus de bits donne plus de qualité de quantification.
            \end{block}
    \end{columns}
    \note{Les valeur de $N$ classique sont } % TODO: avoir des bonnes valeurs
\end{frame}

\begin{frame}{Pleine échelle}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}
            La pleine échelle est l'amplitude max de conversion du convertisseur.
            Souvent, on a un convertisseur entre $0$ et $V_\text{max}$ ou $ - V_\text{max}$ et $V_\text{max}$ .
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{figure}
                \centering
                \input{pleinne_echelle.pgf}
                \caption{Comparaison entre un convertisseur $0$ à $V_\text{max}$ et $ - V_\text{max}$ à $V_\text{max}$}
            \end{figure}
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Quanta}
    Le quanta est la différence entre deux valeurs discernables par le convertisseur.
    Il est appelé LSB en anglais.
    Idéalement, on a $q = \frac{V_\text{max}}{2 ^ N - 1}$.
    \pause
    \begin{alertblock}{Relation de base du convertisseur}
        \begin{align}
            V &= q \cdot {Q} + \epsilon \\
            Q(V) &= \left(2 ^ N - 1\right) \frac{V}{V_\text{max}} + \epsilon \left(V\right)
        \end{align}
        \begin{equation*}
            \left\| \epsilon \right\| \leq \frac{q}{2}
        \end{equation*}
    \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}{Fréquence d'échantillonnage}
    La conversion n'est pas instantanée.
    Elle est réalisée avec une fréquence $f_e$, la \alert{frequence d'échantillonnage}.

    Pour que la tension soit constante pendant la conversion, on utilise un bloqueur.

    \note{Effet de l'échantionnage vu en (M 3-2-2)
    rajouter l'écgantionneur et le bloqueure sur le schéma}
\end{frame}

\begin{frame}{Facteur de mérite}
    \begin{alertblock}{Facteur de mérite}
        \begin{equation}
            F = \frac{2 ^ {N} f_e}{P_\text{consommée}}
        \end{equation}
    \end{alertblock}

    \note{Important pour les système embarqué}
\end{frame}

\subsection{Effet de la fréquence}

\begin{frame}{Théorème de Shannon}
    Le filtre a une fréquence d'échantionnage, toutes les fréquences ne sont pas transmises.

    \begin{alertblock}{Thèorème de Shanon}
        \begin{equation}
            f_\text{max}<\frac{f_e}{2}
            \label{eq:th_shanon}
        \end{equation}
    \end{alertblock}
    \note{Effet de l'échantionnage vu en (M 3-2-2)
    Dessin au tableau pour les harmonique}
\end{frame}

\begin{frame}{Filtre anti-repliement}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}
            On utilise un filtre passe bas pour couper les fréquences trop élevées.

        \column{0.45\textwidth}
            \begin{block}{Marge}
                Il faut laissé une marge entre la fréquence maximum du signal et la fréquence d'échantillonnage.
            \end{block}
    \end{columns}
    
    \note{Rajouter le filtre au schéma}
\end{frame}


\subsection{Bruit de quantification}

\begin{frame}{Erreur idéale}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{figure}[htp]
                \centering
                \input{erreur_ideal.pgf}
                \caption{Erreur idéale de quantification}
            \end{figure}
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{block}{Caractéristiques de l'erreur}
                L'erreur moyenne est à priori nulle, et toujours inférieure à $\frac{q}{2}$ en valeur absolue.
            \end{block}
    \end{columns}
\note{Auglenter le nombre de bit réduit donc l'erreur de quantification.}
\end{frame}

\begin{frame}{Rapport signal sur bruit de quantification}
    \begin{alertblock}{RSB de quantification}
        \begin{equation}
            RSB_{db} = 6.02 \cdot N + 1.76 + \underbrace{10 \cdot log_{10} \left( \frac{f_e}{2 BP}  \right)}_{\text{Facteur correcteur}}
        \end{equation}
    \end{alertblock}
    En general $BP = \frac{f_e}{2}$.
    $BP$ est lié au filtrage numérique du signal que l'on réalise apres la conversion.
    Si $BP = k \cdot \frac{f_e}{2}$ avec $k >=2$ on dit que l'on fait du \alert{suréchantionnage}.
    \note{}

\end{frame}

\begin{frame}{Bruit thermique}
    Dans toutes les résistances il y a des tensions parasites dues à l'agitation des électrons.
    \begin{block}{Caractérisation du bruit}
        \begin{equation*}
            \sigma_v = \sqrt{4 k_b T R f_c}
        \end{equation*}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Limite de la résolution}
    Si $\frac{q}{2} < \sigma_v$, on ne peut plus différencier le signal du bruit.
    \begin{align*}
        \frac{q}{2} &= 2 \sqrt{ k_b T R \frac{f_e}{2} } \\
        N &= log_2 \left( 1 + \frac{V_\text{max}}{4 \sqrt{k_b T R \frac{f_e}{2}}} \right)
    \end{align*}

\note{
    $ \left. \begin{matrix}
        V_\text{max} = 5 V
        k_b = 1,380 \cdot10^{-23} m^2 \cdot kg \cdot s^{-2} \cdot K ^ {-1} \\
        T = 300 K \\
        R = 1000 \Omega \\ 
        f_e = 44 KHz 
    \end{matrix} \right\rbrace \leftarrow N = 21.98$
}
\end{frame}


\subsection{Quantificateur réel}

\begin{frame}{Erreur offset}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{err_offset.png}
        \caption{Illustration de l'erreur d'offset}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Erreur de gain}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{err_gain.png}
        \caption{Illustration de l'erreur de gain}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Erreur intégrale}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{err_integral.png}
        \caption{Illustration de l'erreur intégrale}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Erreur différentielle}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8 \textwidth]{err_diff.png}
        \caption{Illustration de l'erreur différentielle}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Dans les documentations}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.8\textwidth]{non_linearite_AD7476A.png}
        \caption{Linéarité intégrale du AD7476A}
    \end{figure}
\end{frame}

% \begin{frame}{Erreur de code}
% TODO: FAIRE CA BIEN
% \end{frame}


\section{Technologies de convertisseur}

\subsection{Le convertisseur FLASH}

\begin{frame}{Principe}
    \begin{figure}[HTP]
        \centering
        \includegraphics[width = 0.5 \textwidth]{CAN_FLASH.png}
        \caption{Convertisseur FLASH $3 bits$}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Nombre de composants}
    \begin{block}{Un convertisseur FLASH comprend :}
        \begin{itemize}
            \item $2 ^ N +1$ résistances,
            \item $2 ^ N - 1$ comparateurs
        \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{table}
        \caption{Nombre de composant d'un convertisseur FLASH en fonction du nombre de bits de conversion.}
        \begin{tabular}{lcccc}
        \toprule
        Nb de bits & $4$ bits & $8$ bits & $16$ bits & $22$ bits\\
        \midrule
        Nb de comparateurs & 15 & 255 & 65536 & 4M\\
        \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{table}
\end{frame}

\subsection{Le convertisseur à approximation successive}

\begin{frame}{Principe}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{figure}[htp]
                \centering
                \includegraphics[width = \textwidth]{SA-CAN.png}
                \caption{Convertisseur à approximation successive}
            \end{figure}
        \column{0.45\textwidth}
            On utilise un seul comparateur, mais aussi un CNA.
    \end{columns}
    \note{ Faire le processus au tableau}
\end{frame}


\subsection{Le convertisseur integrateur}

\begin{frame}{Principe}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{CAN_integrator.png}
        \caption{CAN intégrateur}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Détermination de la tension d'entrée}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{figure}{htp}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{CAN_integrator_courbe.png}
                \caption{Evolution de la tension dans le convertisseur intégrateur}
            \end{figure}
            
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{align*}
                V_{up} &= \frac{1}{RC} V_{in} t_u \\
                V_{down} &= \frac{1}{RC} V_{ref} t_d
            \end{align*}
            \begin{equation*}
                V_{in} = - V_{ref} \frac{t_d}{t_u}
            \end{equation*}
    \end{columns}
    
\end{frame}


\subsection{Autres technologie de convertisseur}

\begin{frame}{Flash-Pipeline}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{CAN_pipiline.png}
        \caption{Convertisseur pipeline}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Sigma-Delta}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width=\textwidth]{sigma-delta-ADC.png}
        \caption{Convertisseur ADC}
    \end{figure}
\end{frame}


\subsection{Résumé et comparaison}

\begin{frame}{}
    \begin{figure}[htp]
        \centering
        \includegraphics[width = \textwidth]{resumee_can.png}
        \caption{Champs d'application des differentes technologies de convertisseur \cite{prevotConversionsAnalogiquenumeriqueNumeriqueanalogique2010}}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Choix d'un convertisseur}

\begin{frame}{Le convertisseur intégré}
    \begin{columns}[c,onlytextwidth]
        \column{0.45\textwidth}
            \begin{itemize}
                \item Dans les micro-controleurs,
                \item dans des boitiers à part \begin{itemize}
                    \item moins de bruit sur $V_{ref}$
                    \item attention au débit
                \end{itemize}
            \end{itemize}
        \column{0.45\textwidth}
            
    \end{columns}
    
\end{frame}

\begin{frame}{Multiplexage des entrées}
    \begin{figure}[htp]
        \centering 
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{Arduino.png}
        \caption{CAN d'un Arduino Uno / Atmel 7810}
    \end{figure}
\end{frame}

\subsection{Convertisseur radio}

\begin{frame}{Cahier des charges}
    \begin{itemize}
        \item $f_e \geq 2 * 100 MHz$
        \item $N \geq 8 bits$
        \item $P$ n'est pas important
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution possible}
    ADS41B29 \begin{itemize}
        \item $12$ bits
        \item $250 MPS$
        \item Pipeline
        \item Sortie paralèlle
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Convertisseur audio HIFI}

\begin{frame}{Cahier des charges}
    \begin{itemize}
        \item $f_e \geq 44 KHz$
        \item $N = 24 bits$
        \item $P$ n'est pas important
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Solution possible}
    AD7476A
    \begin{itemize}
        \item $12$ bits
        \item $250 MPS$
        \item Pipeline
        \item SPI
    \end{itemize}
\end{frame}
